施永青：在高高的懸崖上，看你是否敢衝前一跳。跳出去之後，路就會出現了

C觀點: 施永青

近日在多篇文章中，都表達了對香港競爭力衰退的憂慮。有朋友因而問我，那香港的年輕人還有出路嗎？我老實說，我一點兒也不樂觀。

這種講法政治不正確。但年輕人若是看不到客觀環境正在轉壞，就看不到自己正在面對的威脅，就不懂得該如何去裝備自己，亦沒有壓力去改變自己已養成的壞習慣，與下決心克服自己在性格上的一些弱點。

有一個大趨勢年輕人是必須知道的，就是第三世界已開始現代化。一些以前只有發達國家才曉得做的事情，發展中的國家現在已一樣曉得做。國際性的大企業正紛紛把生產線移去這些成本相對便宜的地區，導致發達地區的工資水平，長期停滯不前。

年輕人若是無法掌握更新、更有用的知識，一定難與這些新興國家的年輕人競爭。因為他們原先的生活水平與工資水平都不高，能改善一點點，他們已很高興，願意加倍努力去拼搏；但香港的年輕人就會覺得這樣的待遇很可恥，不願意盡心盡力去做。結果，只會令香港的競爭力更加萎縮，年輕人的處境更加不利。

年輕人一定要在知識與技能上比新興地區的年輕人優勝，才配收取比別人更高的待遇。只可惜，香港的年輕人危機意識仍不足夠，總是喜歡與自己上一輩比，說以前有這樣學歷的人有怎樣好的收入。以前有這樣學歷與專業資格的人少，所以才奇貨可居。現在發展中國家也教育水平高了，香港人若是固步自封，很快會給人比下去。

面對這種環境的，不只是香港，西方發達國家一樣面對，一樣沒有辦法改變，因此年輕人不要以為，可以透過政治鬥爭的方法，從而迫使政府推行一些對自己有利的政策，以改善年輕人的處境。特區政府對這種國際大環境是無能為力的。年輕人在外部環境沒法控制的時候，就只能靠「內控」去解決問題。甚麼是自己可以控制的呢？就是努力學習，自強不息。年輕人在端正自己態度之後，才可能有自己的將來。

寫到這裏，我忽然想起讀小學的時候接觸過的一首新詩。這首詩曾對我的人生有積極的影響，我在這裏與年輕人共勉。這首詩的名字叫《瀑布》，作者我忘記了。

「從天山下來的流水，站在高高懸巖上。它在向四處觀望，尋找出路。

在這沒有路的地方，在這高原的深處，流水，你要向哪裏流去呢？

流水沒有回答。它昂起了頭，揮動著手臂，用盡所有的氣力向前跳起來了……

流水朝它選定的方向衝過去，發出白色的浪花，發出生命的叫喊……那閃閃的白光，那不散的煙霧，沖向無底深淵，搖震著萬丈巖石。」

我每次看到瀑布的時候，都會想到人生在世，有時真會走投無路，在高高的懸崖上，看你是否敢衝前一跳。跳出去之後，路就會出現了。因為，世上本來就沒有路，路都是人行出來的。年輕人今後只能走自己的路。

佢講呢啲唔太掛鈎政治例如屌港獨果陣啲論點又唔可以話錯得晒既，我認作為年輕人自己係hea既一批

今次我認同
講真 上一輩發達係有齊天時地利人和 拎香港班廢老做目標係有些少唔合理

我肯定你係懸崖上面跳出去會跌死 而唔係有路出現
依位垃圾作家比喻都唔識用